保皇黨把持18區屢騎劫民意

保皇黨把持18區屢騎劫民意

林鄭月娥去年發表《施政報告》獲各區會主席協助塗脂抹粉。

【本報訊】區議會法定職能受《區議會條例》規限，在香港政治架構中雖只是區域諮詢組織，並無法定權力，但屢屢遭政府利用作政治工具，曾多次成為「民意先頭部隊」，由各區區議會主席以聯合聲明等方式，為政府具爭議的政策措施背書表達支持。

相關新聞：「奪回政治實權重要一步」

主席聯合聲明撐送中惡法

今次反送中惡法引來百萬計市民上街遊行，民意非常清晰，惟全屬建制派的18區區議會主席，卻在今年5月中發出聯合聲明，不但支持修例，更贊同政府不再糾纏草案委員會程序，將草案直上立法會，換來多區民主派區議員抗議。

林鄭發表《施政報告》亦獲18區區議會主席協助塗脂抹粉，去年10月時便聯合回應，對《施政報告》中的政策措施表示歡迎，又大讚各司局長馬不停蹄區訪，「欣悉行政長官在施政報告中對此作出積極的回應，顯示政府重視市民的意見，與市民同行」。

過去多項極具爭議的政治事件，18區區議會主席也曾無視民意反對，全力為政府保駕護航，包括2015年政府公佈假普選政改方案，18區區議會正、副主席與林鄭見面討論後達成共識，隨即發聯署聲明支持方案；2016年宣誓風波再引發人大釋法，18區區議會主席也發聯合聲明，強烈譴責青年新政梁頌恆及游蕙禎宣誓時用字侮辱國家及國人，要求他們收回言論和公開向全球華人道歉；而2017年政府公佈一地兩檢方案同日，18區區議會主席也即發表聲明表態支持。

■記者陳珏明